<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<history>
    <events>
        <event>
            <title>Провозглашение независимости Казахстана</title>
            <date>16 декабря 1991</date>
            <description>Провозглашение независимости Казахстана после распада Советского Союза. Казахстан стал суверенным государством.</description>
        </event>
        <event>
            <title>Восстание Кенесары Казакова</title>
            <date>1837-1847</date>
            <description>Кенесары Казаков возглавил восстание против Российской империи, стремясь защитить независимость казахских земель.</description>
        </event>
        <event>
            <title>Октябрьская революция в Казахстане</title>
            <date>1917</date>
            <description>После Октябрьской революции Казахстан стал частью Советской России и был включен в состав Советского Союза.</description>
        </event>
        <event>
            <title>Коллективизация в Казахстане</title>
            <date>1928-1932</date>
            <description>Политика коллективизации, проведенная в СССР, привела к разрушению традиционного казахского сельского хозяйства и гибели миллионов людей от голода.</description>
        </event>
        <event>
            <title>Запуск первого казахстанского спутника «КазСат-1»</title>
            <date>2005</date>
            <description>Запуск первого казахстанского спутника «КазСат-1», который открыл новые возможности для связи и географической разведки.</description>
        </event>
        <event>
            <title>Астана становится столицей Казахстана</title>
            <date>10 декабря 1997</date>
            <description>Столицу Казахстана перенесли из Алма-Аты в Акмолу, который позже был переименован в Астану, а затем в Нур-Султан, и вновь в Астану.</description>
        </event>
        <event>
            <title>День Конституции Казахстана</title>
            <date>30 августа 1995</date>
            <description>Принятие новой Конституции Казахстана, которая установила основы государственной власти и права граждан.</description>
        </event>
        <event>
            <title>Медицинская реформа в Казахстане</title>
            <date>2000</date>
            <description>Начало реформ в здравоохранении Казахстана, направленных на улучшение качества медицинских услуг и доступности для населения.</description>
        </event>
        <event>
            <title>Шымкент становится третьим мегаполисом</title>
            <date>2020</date>
            <description>Шымкент получил статус мегаполиса, став третьим крупнейшим городом страны после Алматы и Нур-Султана.</description>
        </event>
        <event>
            <title>Строительство Байқонур</title>
            <date>1955</date>
            <description>Запуск Байконура, крупнейшего космодрома в мире, который сыграл ключевую роль в космических исследованиях СССР и Казахстана.</description>
        </event>
    </events>

    <persons>
        <person>
            <name>Аблай хан</name>
            <birth>1711</birth>
            <death>1781</death>
            <description>Аблай хан — один из величайших правителей казахского ханства в XVIII веке, который сыграл важную роль в объединении казахских земель и в борьбе за независимость от Российской империи.</description>
        </person>
        <person>
            <name>Шокан Уалиханов</name>
            <birth>1835</birth>
            <death>1865</death>
            <description>Шокан Уалиханов — ученый, этнограф, исследователь Центральной Азии и Казахстана, который стал одним из первых казахстанских ученых, получивших мировое признание.</description>
        </person>
        <person>
            <name>Кенесары Казаков</name>
            <birth>1802</birth>
            <death>1847</death>
            <description>Кенесары Казаков — казахский хан, лидер восстания против Российской империи, стремился сохранить независимость казахских земель и традиционный образ жизни.</description>
        </person>
        <person>
            <name>Сейфуллин Сәкен</name>
            <birth>1894</birth>
            <death>1938</death>
            <description>Сәкен Сейфуллин — писатель, поэт и общественный деятель, один из лидеров казахского национального движения в начале XX века, а также важный деятель Советского Казахстана.</description>
        </person>
        <person>
            <name>Нурсултан Назарбаев</name>
            <birth>1940</birth>
            <death>-</death>
            <description>Нурсултан Назарбаев — первый президент независимого Казахстана, который был у власти с 1991 по 2019 год и сыграл ключевую роль в становлении государства после распада СССР.</description>
        </person>
        <person>
            <name>Абай Кунанбаев</name>
            <birth>1845</birth>
            <death>1904</death>
            <description>Абай Кунанбаев — великий казахский поэт, философ, композитор и общественный деятель, чье наследие играет важную роль в казахской культуре и литературе.</description>
        </person>
        <person>
            <name>Мухтар Ауэзов</name>
            <birth>1897</birth>
            <death>1961</death>
            <description>Мухтар Ауэзов — знаменитый казахский писатель, драматург и ученый, автор эпопеи "Путь Абая", который является одним из шедевров казахской литературы.</description>
        </person>
        <person>
            <name>Илья Ильин</name>
            <birth>1988</birth>
            <death>-</death>
            <description>Илья Ильин — казахстанский тяжелоатлет, многократный чемпион мира и Олимпийских игр, который является одним из самых успешных спортсменов Казахстана.</description>
        </person>
        <person>
            <name>Димаш Құдайберген</name>
            <birth>1994</birth>
            <death>-</death>
            <description>Димаш Құдайберген — казахстанский певец и исполнитель, который стал известен благодаря своему таланту и высокому вокальному диапазону на международной арене.</description>
        </person>
        <person>
            <name>Тимур Сулейменов</name>
            <birth>1984</birth>
            <death>-</death>
            <description>Тимур Сулейменов — казахстанский экономист, политический деятель, бывший министр национальной экономики Казахстана.</description>
        </person>
    </persons>
</history>
